\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}


\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}




\begin{document}

\pagebreak

\section{Теоретические основы измерительной техникии проведения научных экспериментальных исследований}
\subsection{ Основные понятия и определения}

\begin{description}
\item [Измерения] - это информационный процесс установления соотвецтвия между исследуемой физической величиной и некоторой ее частью, выбраной в качестве эталона сравнения. \par
\item [Результат измерения ] - поименованое рациональное число, которое отражает отношение исследуемой физической величины к эталону.
\item [Погрешность ] - степень отклонения результата измерения физической величины от действительного значения физической величины.
\item [Точность измерений ] - это степень приближения результата измерения физической величины к ее действительному значению. 
\item [Принцип измерения ] - совокупность специальных подходов и используемых физических явлений для проведения измерений.
\item [Метод измерения ] - совокупность принципов измерений и соответствующих средств измерений.
\item [Средства измерения ] - специальное техническое устройство, которое позволяет получить результат измерения с установленой точностью. \par
Обязательно характеризуется 2-мя параметрами: шкалой и гарантированной погрешностью измерений. Погрешность может быть оценена для тех средств измерений, которые выполняют измерения в автоматическом или полуавтоматическом режиме. Те средства измерения, которые для снятия данных 
требуют участия человека могут быть охарактеризованы лишь собственной погрешностью, поскольку оператор измерений потенциально вносит свою погрешность.\par

\item [Измерительная информация] - совокупность результатов измерений, полученных от одного или замкнутого набора средств измерений на определенном промежутке времени.
\item [Информационный процесс] - набор измерительных информаций, представленный на непрерывном промежутке времени. Измерительный процесс всегда ограничен в смысле его значений и представляет собой непрерывную функцию. 
\item [Измерительный сигнал] - базовый носитель информации в информационном процессе. Процесс представляет собой набор сигналов. \par
В результате измерений на основе инф.-изм. систем в общем случае формируется измерительный сигнал. 
\item [Единство измерений] - совокупность методик и правил проведения измерений, при которых результат измерений всегда представляется в универсальном для восприятия виде. 
\item [Контроль] - совокупность пиемов и стандартов в области обеспечения единства измерений. 
\item [Метрология] - наука о проведении измерений, включает в себя следующий комплекс: 

\begin{itemize}
 \item руководящие документы;
 \item требования к стедствам измерений;
 \item методики проведения измерений;
\end{itemize}

\item [Законодательная метрология] - набор законов, нормативных актов и специализированных организаций, направленых на соблюдение установленных метрологических правил:
\begin{itemize}
 \item з-н "о метрологии";
 \item гос. комитет по метрологии, стандартизации, спецификации;
\end{itemize}

\item [Метрологи] - это лица, отвечающие за корректность проведения измерений. 

\end{description}

\subsection{ Основные физические величины и их характеристики}
\begin{description}
 \item [Физическая величина] - характеристика материального обьекта, которая может быть выражена в количественном представлении.
 \item [Единица физической величины] - некоторая ее часть, выбранная в качестве эталона стравнения. \par
Эталон не всегда может быть представлен в виде материального обьекта, но при этом он всегда определен.
 \item [Шкала] - диапазон физических величин между реперными точками, разбитый на определенные интервалы.\par
При измерении реперные точки определяются следующими факторами: характеристиками физ. величины, средой, в которой величина измеряется и текущими требованиями к проведению измерений.\par
Физическая величина может располагатся как по делениям шкалы, так и между ними.\par
\item [Основные физические величины:] 
длина - 1м. \\
масса - 1 кг. \\
время - 1с. \\
сила тока - 1А. \\
температура - 1К. \\
количество вещества - 1 моль. \\
сила света - 1Кд. \\

\item [Дополнительные физические величины:] 
Плоский угол - 1 рад. \\
Телесный угол - 1 срад. \par
При измерениях основные физические величины не имеют никаких преимуществ, но при этом есть рекомендации: если есть возможность, то результат измерения представляется в виде основной физической величины. \par
Сами величины могут иметь серьезный разброс по реперным точкам, по этому были введены кратные и дольные физ. величины. Данная концепция широко используется на практике, но при этом в научных измерениях результат требуется представлять по отношению к эталону.

\end{description}

\subsection{Измерительная техника в системах управления}
Все современные измерения можно поделить:
\begin{itemize}
 \item технические;
 \item лабораторные;
 \item бытовые;
\end{itemize}
В технических системах проводятся технические измерения. Рассмотрим роль измерительных систем в контуре управления сложными обьектами:
	\begin{figure}[H]
       \begin{center}
       \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic1.png}
       \end{center}
       \caption{}
       \label{fig1}
       \end{figure}

Измерительная система является одним из звеньев контура управления в технических системах.\par
Задачей И.С. является установление с заданой точностью критичных параметров управляемого обьекта.

\subsection{Виды измерений}
При проведении измерений выделяют цель измерения и измеряемую величину. \\
х - измеряемая величина. \\
у - цель (результат измерения) \\

Вводятся 4 вида измерений:
\begin{itemize}
 \item прямые;
 \item косвенные;
 \item совокупные;
\item совместные;
\end{itemize}
\begin{description}
 \item [Прямые измерения] - параметр и цель совпадают (у=х). Они наиболее точные и при возможности лучше проводить их. Но они возможны не всегда.
\item [Косвенные измерения] - измеряемый параметр и цель измерения не совпадают, но при этом связаны между собой функциональной зависимостью (y=f(x)или y=f(x1, x2, ... , xn)). \par
Проводятся в двух случаях: \\
\begin{itemize}
 \item прямые измерения не возможны;
 \item для уточнения, проверки, корректировки прямых измерений;
\end{itemize}
Косвенные измерения базируются на физических соотношениях между измеряемыми величинами и целью измерений.
\item [Совокупные измерения] - общий случай косвенных измерений, когда для получения результата измерений необходимо сформировать СЛАУ. \\ \par
$$\left\{
\begin{aligned}
F1(y_{1}, y_{2}, ... ,y_{n}, x_{1}^{(1)}, ... , x_{m}^{(1)})  \\
 F2(y_{1}, y_{2}, ... ,y_{n}, x_{1}^{(2)}, ... , x_{m}^{(2)}) \\
. \\
. \\
. \\
 Fn(y_{1}, y_{2}, ... ,y_{n}, x_{1}^{(n)}, ... , x_{m}^{(n)})  \\
\end{aligned}
\right.$$
При совокупных измерениях все измеряемые параметры $x_{i}^{(j)}$ являются однородными, а при совместных - хотя бы один из параметров имеет другую природу.\par
Результатом совокупных и совместных измерений является решение приведенной системы уравнений. \par
Иногда на практике число уравнений n1 < n числа неизвестных - система "не решаема"; или наоборот n1 > n, при этом может возникнуть невязка системы.\par 
Кроме того, выделяют по типам измерения:
\begin{itemize}
 \item статическая;
 \item динамическая;
\end{itemize}
\item [Статические] - одно- или многократные измерения одной и той же величины, проводимые через определенные промежутки времени. Промежуток времени определяется динамикой изменения измеряемой величины. \par  
\item [Динамические] -измерения, которые проводятся в реальном режиме времени. \par 
При оценке погрешностей динамических и статических измерений используются разные методики. При динамических измерениях дополнительно нужно учитывать динамическую составляющую погрешности, которая обусловлена инерционными свойствами измерительного устройства.
\end{description}
\subsection{Методы измерений}
Выделяют 6 основных методов:
\begin{itemize}
 \item непосредственной оценки;
 \item сравнения с мерой;
 \item дифференциальный;
 \item нулевой;
 \item замещения;
 \item нониуса;
\end{itemize}
В методе непосредственной оценки средство измерения позволяет сразу же получить требуемый результат. Для этого метода используются показывающие или регистрирующие средства. \par
Метод сравнения с мерой подразумевает наличие эквивалента эталона (включая кратные и дольные части) для проведения измерений. Для этого требуется уравновешивающее средство.\par
Дифференциальный метод используется исключительно для измерения электрических величин:
\begin{figure}[H]
       \begin{center}
       \includegraphics[width=0.4\linewidth]{pic2.png}
       \end{center}
       \caption{}
       \label{fig1}
       \end{figure}
Прибор показывает разницу между двумя входами. Результат измерения (х-е). \par
Нулевой метод тоже применяется для измерения электрических величин и отличаеться от дифференциального тем, что значение эталона автоматически стремится к значению измеряемого параметра - $(e-e_{x}) - 0, e_{x}=x результат (e-e_{x})$. \par
В методе замещения измеряемый параметр заменяется его эквивалентом.\par
Метод нониуса используется для повышения точности измерения длин. Есть шкала с ценой деления $\Delta X_{k1}$,вводится вторая шкала с делением $\Delta X_{k2}=\Delta X_{k1}(1-1/n)$, где n - число в котором мы хотим повысить точность измерения 
\begin{figure}[H]
       \begin{center}
       \includegraphics[width=0.4\linewidth]{pic3.png}
       \end{center}
       \caption{}
       \label{fig1}
       \end{figure}

$\Delta + N \Delta X_{k2} = N \Delta X_{k1}$ \\
$\Delta = N(\Delta X_{k1}-\Delta X_{k2}) = N \Delta X_{k1} (1-(1-1/n)) = N(\Delta X_{k1}/n)$
\subsection{Классификация средств измерения}
Выделяют 4 базовых вида:
\begin{itemize}
 \item мера;
 \item измерительный прибор;
 \item измерительная подсистема;
 \item информационная измерительная система;
\end{itemize}
\begin{description}
 \item [Мера] - средство измерения, которое позволяет на основе метода измерений установить значение физической величины.
 \item [Измерительный прибор] - специальное средство измерений, которое позволяет представить результат измерения в формате, удобном для восприятия наблюдателем.
 \item [Измерительная подсистема (преобразователь)] - средство измерения, на входе которого результат измерения представляеться в виде удобном для дальнейшей обработки средствами компьютерной техники.
 \item [ИИС] - специальный комплекс средств измерительной и компьютерной техники, входящий в контур системы автом. управления сложными техническими обьектами.\par
ИИС разделяют на 4 типа:
\begin{itemize}
 \item измерительная;
 \item система контроля;
 \item система диагностики;
 \item распознающая;
\end{itemize}
\item [Измерительная система] реализует классические измерения определенного массива параметров, чаще всего в реальном времени.\par
\item [Система контроля] позволяет оперативно оценить текущие критичные параметры обьекта.\par
\item [Система диагностики] на основе специально сформированных тестов позволяет оценить корректность функционирования обьекта.\par
\item [Распознающая система] позволяет выполнить классификацию состояния обьекта и тем самым выявить критичные, допустимые и штатные варианты функционирования.

\end{description}
\subsection{Основные характеристики средств измерения}
\begin{enumerate}
 \item Точность
 \item Быстродействие
 \item Чувствительность
 \item Надежность
\end{enumerate}
Точность - антипогрешность \\
Определяется:
\begin{enumerate}
 \item абсолютная погрешность \\
$\Delta x = x-x_{g}$
 \item относительная погрешность \\
$\Delta x\prime = \frac{\Delta x}{x} 100\%$
 \item переведенная погрешность \\
$(\Delta x)\prime_{max}=\frac{|\Delta x|_{max}}{|x|_{max}}$ \\
\end{enumerate}
\begin{description}
 \item [Быстродействие] - число измерений в единицу времени. \\
 \item [Чувствительность] 
$S=\frac{\Delta y}{\Delta x}$ \\
$\Delta y$ - результат измерения вых. величин в ответ на вх. величину $\Delta x$ \\
Для прямых изменений: \\
S=1 \\
Порог чувствительности: \\
$\Delta x_{min}$ \\
$\Delta y > 0$\\
Минимальное значение на которое реагирует у. \\
\item [Надежность] :


\begin{figure}[H]
       \begin{center}
       \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic4.png}
       \end{center}
       \caption{}
       \label{fig1}
       \end{figure}

Метрологическая надежность отличается от класической тем, что вводится дополнительное требование по точности измерений. \\
\subsection{Погрешности измерений}
Классификация погрешностей: \\
В целом погрешности разделяются на 2 класса: \\
\begin{itemize}
 \item Случайная погрешность - изменяется от измерения к измерению.
 \item Систематическая погрешность - либо постоянная, либо имеет характер функциональной зависимости.
\end{itemize}
Погрешности распределяют: \\
\begin{enumerate}
 \item 1) \\
      - абсолютная \\
      - класическая \\
 \item 2) \\
      - инструментальная \\
      - методическая \\
 \item 3) \\
      - статическая \\
      - динамическая \\
 \item 4) \\
      - постоянные \\
      - прогрессирующие \\
\end{enumerate}
\end{description}

\subsection{Оценка случайных погрешностей}
Дифференциальную функцию распределения ввели для изм. \\
$p(x)=\frac{1}{\sqrt{2 \phi \sigma x}} e^{\frac{-(x-m(x))^2}{2 \sigma x^2}}$ \\ \par
Дисперсия - среднее сегментическое отклонение. \\
$\int_{-\infty}^\infty p(x) dx =1$ \\ \par
$M(x)=\int_{-\infty}^\infty x \cdot px dx$ - мат. ожидание \\
$D[x]=\int_{-\infty}^\infty(x-M(x))^2 \cdot p(x) dv$ - дисперсия \\
Для минимизации случайной погрешности выполняются многократные измерения.\\
$\Delta$ - полная погрешность; \\
$\sigma$ - случайная погрешность; \\
$\oplus$ - систематическая погрешность; \\
$\Delta = \sigma + \oplus$ \\ \par \par
$\sigma = \frac{1}{N} \cdot \sum_{i=1}^N \sigma_{i}$
\subsection{Систематическая погрешность}
- постоянная \\
- прогрессирующая \\
Систематическая погрешность может быть определена даже в результате одного измерения. \\
Для анализа нужно определить тип погрешности. \\
Если прогрессирующая, то она оценивается по специальной функции:
\begin{figure}[H]
       \begin{center}
       \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic5.png}
       \end{center}
       \caption{}
       \label{fig1}
       \end{figure}
Постоянная имеет адьютивный характер:
\begin{figure}[H]
       \begin{center}
       \includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic6.png}
       \end{center}
       \caption{}
       \label{fig1}
       \end{figure}
Для уменьшения погрешности измерения проводят многократно. \\
Систематическая погрешность всегда вычитывается из результата, мультипликативная вычитывается из результата по функции, нелинейная рассматривается как случайная. \\
\subsection{Методики оценки результатов при различных методах измерений}
- прямые \\
- косвенные \\
- совокупные \\
- совместные\\
При прямых измерениях требуются многократные измерения. \\
При этом $\bar x_{N} = \sum_{i=1}^N C_{i} x_{i}$, где $C_{i}$ - вес измерения; \\
$с_{i}=с_{1}=с_{2}=\frac{1}{N}$ \\
Методика измерения результата: \\
\begin{enumerate}
 \item Определить математическое ожидание результатов измерения\\
 \item Исключить системную погрешность \\
 \item Проверить гипотезу о норм. законе распределения погрешности. 

Если случайная погрешность распределена по норм. закону, то используется классическая дифференциальная функция распределения. \\
Если отличается от нормального, т о требуется установить закон распределения.\\
 \item Установить доверительную границу погрешности для заданной вероятности. \\
Погрешность всегда отпр. в определенном интервале, чем больше вероятность тем шире диапазон.
\item Неисключенная систематическая погрешность \\
$Q\prime_{i}$ - неисключенная случайная погрешность i-го измерения. \\
$Q\prime=\sqrt{\sum_{i=1}^N a_{i}^2}$, N - число измерений; \\ 
\item Определяется соотношение \\
$Q\prime / \sigma$ \\
$Q\prime / \sigma$ < 0,8 ,то $\Delta=\sigma$\\
$Q\prime / \sigma$ > 8  , то $\Delta=Q\prime$\\
$Q\prime / \sigma \le 8$ , то $\Delta=k1 \sqrt{Q\prime^2+\sigma 2/3 k2}$\\
k1 - коэффициент связаный с доверительной границей и доверительной вероятностью.\\
k1=1,1 при р=0,95 \\
k1=1,4 при р=0,99 \\


k2 - весовой коэффициент случайной погрешности.\\
k2 определяется в зависимости от типа измерительного процесса. \\
Результат должен быть записан в следующем виде:\\
$x \pm (\Delta, p)$ \\
$\Delta$ - общая погрешность;\\
р - доверительная вероятность;\\

\end{enumerate}
\subsection{Подходы к реализации многократных измерений}
- Временной \\
- Пространственный \\














При этом не всегда возможен временной подход, если на интервале измерительная величина имеет динамический характер.
\subsection{Методики оценки погрешностей при проведении косвенных измерений}

y=f(x) \\
$y \pm \Delta y = f(x \pm \Delta x) $ \\
$f(x \pm \Delta x) = f(x) + f^\prime (x) \Delta x + \frac{1}{2!} f^{\prime\prime}(x) \Delta x^2 + ...)$ \\
$y \pm \Delta y \approx f(x) + f^\prime(x) \Delta x$ \\
$\pm \Delta y \approx f^\prime(x)\Delta x$ \\
$S_{y} = \frac{|\Delta y|}{y} = \frac{|f\prime(x)\Delta x|}{|f(x)|}$ \\
$S_{y} = d\{lnf(x)\}$ \\
аналогично \\
$\delta y = d\{ln f(x_{1},x_{2}, ... , x_{n} ) \}$ \\
Для оценки погрешности косвенных измерений необходимо выполнить следующие шаги:
\begin{enumerate}
 \item Установить наличие или отсутствие корреляции между аргументами функциональной зависимости косвенных измерений. \\
корреляция отсутствует: \\
$ \bar y_{N}=f(M[x1], M[x2], ... , M[xn]) $ \\
иначе: \\
$\bar y_{N} = Mf(X_{1}, X_{2}, ... , X_{n})$ \\

\item Дифференцируются систематические и случайные погрешности , при этом систематическая погрешность из результатов измерений исключается.
\item Рассчитывается сумарная случайная погрешность \\
$S_{ \sum } = \sqrt{\sum_{i=1}^n a_{i}^2 S_{i}^2}$
\item Необходимо учесть неисключенную систематическую погрешность \\
 $Q\prime_{ \sum } = \sqrt{\sum_{i=1}^n a_{i}^2 Q_{i}^2}$
\item Сумарная погрешность \\
$\Delta = k1 \sqrt{S^2_{ \sum }+ \frac{Q\prime_{ \sum }}{3k_{г}}}$ \\
k1 - вероятная оценка погрешности \\
$ k1=1,1|_{p=0,95}$ \\
$ k1=1,5|_{p=0,99}$ \\
k1 - граничный коэффициэнт, который связан со спецификой систематической погрешности, если она имеет в основном аддитивный характер, то $k_{г}= \frac{1}{3} ... 1$, если она имеет мультипликативный или нелинейный характер, то $k_{г}= \frac{1}{5} ... \frac{1}{3}$ 
\item результат \\
$\bar y_{N} \pm (\Delta ; p)$

\end{enumerate}
\subsection{Методика оценки результатов для совокупных и совместных измерений}
В целом данная методика полностью соотвецтвует аналогичной методике для косвенных измерений, но на практике возникает дополнительная погрешность измерений. \par
$F_{i}(y_{1}, ... ,y_{i}, x_{i}^{(i)}, ... , x_{i}^{(i)}) = 0$ \\
имеем n уравнений и $n_{1}$ неизвесных. Иногда добавляют уравнения для повышения точности. \\
$n>n_{1}$ \\
$F_{i}(y_{1}, ... ,y_{i}, x_{i}^{(i)}, ... , x_{i}^{(i)}) + E_{i} = 0$ \\
где $E_{i}$ - невязка системы \\ \par

При увеличении числа уравнений, для повышения точности и проверки результатов измерений в системе возникает невязка, которая носит математический характер, но при этом влияет на общую погрешность измерений. \\
$E_{i} \to min|*0*|$ \\
Необходимо определить экстремум функции по частным производным. \par
В большинстве случаев используеться методика результатов оценки косвенных измерений, которые считаются универсальными.
\subsection{Суммирование результатов измерений}
Современные ИИС содержат порядка 100 и более независимых узлов. Каждый из этих узлов имеет собственную погрешность. В ИИС возникает задача оценки интегральной погрешности измерений. Для этого разрабатываются принципы суммирования погрешности измерений. Простое суммирование всех измерений считается некоректным. \par
Для этого отдельно выделяется систематическая и случайная погрешность на каждом узле. По каждому узлу определяется взвешеный коэффициент, отражающий удельный вес соответствующей погрешности. \par
Методика суммирования погрешностей: \\
\begin{enumerate}
 \item Выделить систематическую $Q\prime_{ i }$ и случайную $S_{i}$ погрешности.
 \item провести оценку интегральной неисключенной систематической погрешности.
$Q\prime_{ \sum }=\frac{1}{n} \sum_{i-1}^N a_{i} Q\prime_{i}$, $a_{i}$ - весовой коэффициент;\\
\item $S_{ \sum }=\frac{1}{n} \sum_{i-1}^N b_{i} S_{i}$
\item Суммарная погрешность \\
$\Delta = \sqrt{S_{\sum}^2+(Q\prime_{\sum})^2}$ \\
Вероятность соответствующего интервала погрешности определяется по нижней границе всех вероятностей, для каждого отдельного узла ИИС. \par
Метрологичестки доказано, что если одна из погрешностей $Q\prime_{\sum} \le \frac{1}{3} S\prime_{\sum}$, ей можно пренебреч, поскольку общий вклад такой погрешности в сумарный результат $\le$ 5\% \par
В таком случае можем пренебреч одной из погрешностей и пропустить целый шаг. \par 
Для проверки средств измерения эталонное средство должно иметь погрешность как минимум в 3 раза меньше, чем проверяемое.
\subsection{Метрологические классы точности}
$\Delta = \pm a $ \\
$\Delta = \pm (a+bx)$ \\
Класс точности определяется погрешностью, например, в процентах от погрешности \\
$\Delta = \pm 0,002 $ : класс 0,2 \\
$\Delta = \pm (0,002+0,001x)$ : класс $\frac{0,2}{0,1}$ \\

Иногда классы могут задаватся в виде букв с индексом $(A_{1}, B_{3}, Z_{15})$. Чем раньше буква, тем выше класс точности.\\
$A_{1} \to$ 0,02 \\
$ B_{3} \to$ 0,1 \\
$Z_{15} \to$ 0,5 \\


\end{enumerate}









\end{document}
